# Электронная цифровая подпись (ЭЦП)

___
ЭЦП — это реквизит электронного документа, полученный в результате криптографического преобразования информации с
использованием закрытого ключа подписи и позволяющий проверить отсутствие искажения информации в электронном документе с
момента формирования подписи (целостность), принадлежность подписи владельцу сертификата ключа подписи (авторство), а в
случае успешной проверки подтвердить факт подписания электронного документа.

Основные принципы Широко применяемая в настоящее время технология электронной подписи основана на асимметричном
шифровании с открытым ключом и опирается на следующие принципы:

- Можно сгенерировать пару очень больших чисел (открытый ключ и закрытый ключ) так, чтобы, зная открытый ключ, нельзя
  было вычислить закрытый ключ за разумный срок. Механизм генерации ключей строго определён и является общеизвестным.
  При этом каждому открытому ключу соответствует определённый закрытый ключ. Если, например, Иван Иванов публикует свой
  открытый ключ, то можно быть уверенным, что соответствующий закрытый ключ есть только у него.
- Имеются надёжные методы шифрования, позволяющие зашифровать сообщение закрытым ключом так, чтобы расшифровать его
  можно было только открытым ключом. Механизм шифрования является общеизвестным.
- Если электронный документ поддается расшифровке с помощью открытого ключа, то можно быть уверенным, что он был
  зашифрован с помощью уникального закрытого ключа. Если документ расшифрован с помощью открытого ключа Ивана Иванова,
  то это подтверждает его авторство: зашифровать данный документ мог только Иванов, т.к. он является единственным
  обладателем закрытого ключа.

Однако шифровать весь документ было бы неудобно, поэтому шифруется только его хеш — небольшой объём данных, жёстко
привязанный к документу с помощью математических преобразований и идентифицирующий его. Шифрованный хеш является
электронной подписью.

Поскольку подписываемые документы — переменного (и как правило достаточно большого) объёма, в схемах ЭП зачастую подпись
ставится не на сам документ, а на его хеш. Для вычисления хеша используются криптографические хеш-функции, что
гарантирует выявление изменений документа при проверке подписи. Хеш-функции не являются частью алгоритма ЭП, поэтому в
схеме может быть использована любая надёжная хеш-функция.

### Использование хеш-функций даёт следующие преимущества:

- Вычислительная сложность. Обычно хеш цифрового документа делается во много раз меньшего объёма, чем объём исходного
  документа, и алгоритмы вычисления хеша являются более быстрыми, чем алгоритмы ЭП. Поэтому формировать хеш документа и
  подписывать его получается намного быстрее, чем подписывать сам документ.
- Совместимость. Большинство алгоритмов оперирует со строками бит данных, но некоторые используют другие представления.
  Хеш-функцию можно использовать для преобразования произвольного входного текста в подходящий формат.
- Целостность. Без использования хеш-функции большой электронный документ в некоторых схемах нужно разделять на
  достаточно малые блоки для применения ЭП. При верификации невозможно определить, все ли блоки получены и в правильном
  ли они порядке.

### Общее назначение

Использование ЭП предполагается для осуществления следующих важных направлений в электронной экономике:

- Полный контроль целостности передаваемого электронного платежного документа;
- Эффективная защита от изменений (подделки) документа;
- Фиксирование невозможности отказа от авторства данного документа;
- Формирование доказательств подтверждения авторства документа.

Перечисленные выше свойства электронной цифровой подписи позволяют использовать её в следующих основных целях
электронной экономики и электронного документального и денежного обращения:

- Использование в банковских платежных системах;
- Электронная коммерция (торговля);
- Электронная регистрация сделок по
- объектам недвижимости;
- Таможенное декларирование товаров и услуг (таможенные декларации).
- Управление государственными заказами;
- В электронных системах обращения граждан к органам власти, в том числе и по экономическим
- вопросам (в рамках таких проектов как «электронное правительство» и «электронный гражданин»); Формирование
  обязательной
- налоговой (фискальной), бюджетной, статистической и прочей отчетности перед государственными учреждениями и
  внебюджетными фондами;
- Организация юридически легитимного внутрикорпоративного, внутриотраслевого или национального электронного
  документооборота; Применение ЭЦП в различных расчетных и трейдинговых системах, а также Forex; Управление акционерным
  капиталом и долевым участием; ЭП является одним из ключевых компонентов сделок в криптовалютах.

___  
***Заключение***

Его применение в качестве средства для идентификации и подтверждения юридической значимости документов становится в
нашей жизни стандартом.

Электронная цифровая подпись — это реквизит электронного документа, предназначенный для защиты его от подделки. ЭЦП
позволяет идентифицировать владельца подписи, а также установить отсутствие искажения информации в электронном
документе.

Электронная цифровая подпись — это наиболее удобный современный инструмент для обмена значимой документацией, благодаря
внедрению механизма электронной подписи, границы регионов Казахстана больше не являются ограничением для экономической
деятельности.

___
***Вопросы***
1) Какое используется шифрование?
2) Что означает Хеш функция?
3) Шифрование хеша (документ) ?
4) Какие криптографические функции используются?
5) Что означает криптографическое преобразование?



